\clearpage
\section{Testy}

W ramach realizacji projektu zdecydowałem się przeprowadzić testy wydajnościowe aplikacji, aby określić jak duży ruch może być obsłużony przez zrealizowany projekt.

Na  potrzeby testów przygotowałem przykładową bazę danych mającej odwzorowywać to, co może się znaleźć w gotowym systemie. Baza zawiera trzech dzierżawców zrzeszających w sumie 1000 użytkowników. W ramach każdej dzierżawy umieściłem:
\begin{itemize}
    \item 100 prowadzących
    \item 5 tagów opisujących przedmioty
    \item 1000 przedmiotów
    \item 4000 opinii
    \item około 16000 losowo przydzielonych głosów
\end{itemize}


\subsection{Testy przepustowości}

Testy wydajnościowe mają na celu sprawdzenie jaki ruch byłaby w stanie obsłużyć stworzona aplikacja w przypadku hostowania na niewielkim serwerze. Przedstawione scenariusze testowe bazują na oczekiwanych sposobach interakcji użytkowników ze stroną.

\subsubsection{Opis przeprowadzanych testów}

Przebieg badanego scenariusza testowego:
\begin{itemize}
    \item Otwarcie strony głównej jako losowy użytkownik,
    \item zalogowanie do serwisu,
    \item wyszukanie losowej frazy,
    \item otwarcie kilku losowych stron lektoratów,
    \item otwarcie kilku losowych stron prowadzących,
    \item doczytanie dodatkowych opinii z wykorzystaniem REST API
    %dodanie opinii
    \item wylogowanie z serwisu.
\end{itemize}

Testy trwały 10 minut, z czego przez pierwsze 20 sekund następowało stopniowe zwiększanie obciążenia, co miało symulować zwiększający się ruch na serwerze. Takie podejście pozwoliło także na równomierniejsze rozłożenie różnych zapytań w czasie.

Testy zostały przeprowadzone za pomocą programu JMeter. Pozwolił on na zdefiniowanie scenariuszy testowych zawierających elementy losowe należące do wybranych zbiorów. Z jego pomocą można także przechowywać pliki cookies w ramach sesji oraz wykorzystywać elementy otrzymanych odpowiedzi w późniejszych zapytaniach, co pozwoliło m.in. na bezproblemowe logowanie mimo włączonego mechanizmu chroniącego przed CSRF\footnote{ang. \emph{Cross-site request forgery}}.
Wykorzystanie losowych zapytań z losowych kont użytkowników pozwala uwiarygodnić profil ruchu na serwerze oraz zapewnia rozłożenie ruchu na wielu dzierżawców.
Inną ważną funkcją tego programu jest możliwość wybrania liczby równolegle działających instancji testowych, co pozwala zasymulować ruch, który może być generowany przez wielu użytkowników jednocześnie korzystających ze strony.

Wybraną przeze mnie platformą testową jest komputer jednopłytkowy Raspberry Pi 4 w wersji wyposażonej w 2 GB pamięci RAM. Zdecydowałem się na taką platformę, ponieważ jest ona łatwo dostępna oraz dość popularna, co przekłada się na dużą dostępność dokumentacji, porównań oraz testów wydajności. Poza tym jej specyfikacja jest porównywalna do tanich serwerów typu VPS\footnote{ang. \emph{Virtual Private Server}}, co pozwala określić jaki ruch mógłby być obsłużony przez stronę z wykorzystaniem takiego, taniego hostingu.

Pełna specyfikacja:
\begin{itemize}
    \item SoC: Broadcom BCM2711B0 quad-core A72 (ARMv8-A) 64-bit 1.5GHz
    \item RAM: 2GB LPDDR4 SDRAM
    \item LAN: Gigabit Ethernet
    \item Nośnik pamięci: karta microSD
\end{itemize}

Aby zmaksymalizować wykorzystanie dostępnych zasobów sprzętowych zdecydowałem się na uruchomienie mojej aplikacji z wykorzystaniem serwera Gunicorn. Dzięki temu mogłem w prosty wykorzystać wielowątkową architekturę procesora. Dla omawianego wypadku zdecydowałem się na uruchomienie aplikacji w dziewięciu procesach, z których każdemu będzie przypadać po 6 wątków. Pozwoli to maksymalnie wykorzystać zasoby procesora. Tak duża liczba procesów zamiast wątków jest spowodowana niepełnym wykorzystaniem potencjału wielowątkowości w najpopularniejszej implementacji interpretera Pythona\cite{understanding-gil}.


Baza danych wykorzystywana przez aplikację w czasie testów także została uruchomiona na komputerze testowym. Ułatwi to całościową ocenę wydajności badanego rozwiązania. Baza danych została uruchomiona z pomocą narzędzia Docker. Umożliwia on szybkie przygotowanie gotowej bazy danych, której wydajność jest porównywalna z rozwiązaniami klasycznymi\cite{felter2015performance}.

\subsubsection{Wyniki i omówienie}

\begin{table}[!htb]
    \centering
    \csvautotabular[separator=semicolon]{tex/inne/summary.csv}
    \caption{Wyniki testów wydajności dla różnych liczb równocześnie symulowanych sesji użytkowników.}
    \label{tab:podsumowanie-wynikow-wydajnosci}
\end{table}
%KONIEC Jak ładnie sformatować tą tabelkę?


Z otrzymanych wyników wynika, że testowana platforma jest w stanie przetworzyć około 30 zapytań na sekundę. Jest to dobry wynik, biorąc pod uwagę niewielkie zasoby sprzętowe testowanego komputera. Przy większej ilości zapytań kierowanych do serwera jego ogólna przepustowość nieznacznie spada, nie jest to jednak znaczne pogorszenie. 
W zależności od liczby równoległych sesji czas oczekiwania na odpowiedź wydłuża się proporcjonalnie do liczby równoległych sesji testowych. Wydać to wyraźnie w tabeli \ref{tab:podsumowanie-wynikow-wydajnosci}, gdzie średni czas wykonania przy 40-stu sesjach jest w przybliżeniu 2 razy dłuższy niż przy 20-stu. Podobną zależność widać na wykresie \ref{fig:wyniki-boxplot}, gdzie wraz ze wzrostem obciążenia rośnie także odchylenie standardowe oraz liczba punktów, których wartości wyraźnie odstają od zbioru.
Z powodu rosnących opóźnień można wnioskować, komfort użytkowników korzystających ze strony ulega gwałtownemu pogorszeniu przy większej liczbie równoległych sesji testowych. Widać to zwłaszcza po rosnącym udziale zapytań, których czas oczekiwania przekracza 5 sekund.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\linewidth]{tex/img/wyniki_boxplot.jpg}
    \caption{Wykres pudełkowy obrazujący czasy oczekiwania na odpowiedź serwera przy poszczególnych liczbach trwających sesji.}
    \label{fig:wyniki-boxplot}
\end{figure}


Dla omawianych danych warto wziąć pod uwagę rozbieżności występujące pomiędzy typami zapytań. Na wykresie \ref{fig:wyniki-10-boxplot} wyraźnie widać rozbieżności pomiędzy czasami odpowiedzi dla różnych adresów. Dla stron niewymagających danych, takich jak strona domowa jest on minimalny. Przy zapytaniach wymagających pobrania danych z bazy czasy te są wydłużone.



\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\linewidth]{tex/img/wyniki_10_boxplot.jpg}
    \caption{Wykres pudełkowy obrazujący czasy oczekiwania na odpowiedź serwera dla różnych adresów zapytań.}
    \label{fig:wyniki-10-boxplot}
\end{figure}

Innym szczegółem wartym wspomnienia jest różnica pomiędzy czasem potrzebnym na wygenerowanie strony przedmiotu i prowadzącego. Różnica ta wynika ze struktury danych testowych, gdzie dla tysiąca przedmiotów i stu prowadzących mamy 4 tysiące opinii. Daje to średnio 4 opinie pojawiające się na karcie przedmiotu w porównaniu do dziesięciu pojawiających się na karcie prowadzącego.

Gdyby nie ograniczenie dotyczące liczby domyślnie wczytanych opinii na stronie mielibyśmy tutaj do czynienia z dużym problemem wydajnościowym, który mógłby negatywnie wpłynąć na czasy wczytywania stron nawet przy stosunkowo niewielkim obciążeniu witryny.



\subsection{Profilowanie}

Poza zbadaniem wydajności poprzez określenie liczby zapytań, która może zostać przetworzona przez system należy także zbadać, w jaki sposób czas wykonania zapytania rozkłada się na poszczególne komponenty. Takie badanie pozwala określić, które elementy systemu wymagają dalszej optymalizacji m.in. poprzez zlokalizowanie wąskich gardeł. Poza tym dzięki wiedzy zdobytej podczas profilowania jesteśmy w stanie określić skalowalność naszego systemu oraz na stosunkowo wczesnym etapie określić potencjalne zagrożenia.

W omawianym wypadku do zbadania czasów wykonania poszczególnych zapytań do serwera zdecydowałem się na wykorzystanie zalecanego przez django narzędzia do debugowania, którym jest Django Debug Toolbar.
%TODO przypis na to, że zalecany https://docs.djangoproject.com/en/3.2/topics/performance/

W ramach testów zdecydowałem się dokładniej zbadać czasy wykonywania poszczególnych funkcji podczas generowania strony prowadzącego. Strona ta charakteryzowała się najdłuższymi czasami odpowiedzi spośród badanych adresów zapytań, w związku z tym ewentualne poprawienie jej wydajności mogłoby pozytywnie wpłynąć na przepustowość całego systemu.


\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\linewidth]{tex/img/firegraph.jpg}
    \caption{Procentowy rozkład czasu wykonywania zapytania rozłożony na poszczególne zadania.}
    \label{fig:firegraph}
    \small
    Powyższe rozkłady są przybliżone i pomijają zadania o pomijalnym czasie.
\end{figure}

Z diagramu \ref{fig:firegraph} wynika, że zdecydowaną większość czasu potrzebnego na wygenerowanie odpowiedzi jest poświęcane na odpowiednie przygotowanie danych opinii. Dość długo zajmuje tutaj pozyskanie pełnych nazw autorów opinii, nazw przedmiotów, czy też policzenie głosów przy danej opinii. Wykorzystywanie mechanizmów wielodostępowości wiąże się ze stosunkowo niewielkim narzutem na wykorzystanie procesora. 

W związku z tym podczas ewentualnej optymalizacji aplikacji należałoby się skoncentrować przede wszystkim na wydajnym przechowywaniu oraz przetwarzaniu opinii. Dla omawianej sytuacji warte rozważenia byłyby takie rozwiązania jak stworzenie oddzielnych widoków w bazie danych zawierających już policzone głosy. Innym rozwiązaniem mogłoby być dodanie nowych, redundantnych kolumn do tabeli opisującej opinie, które zawierałyby część danych, na ten moment muszą być pozyskiwane poprzez dodatkowe interakcje z bazą danych. Zoptymalizowanie tego aspektu działania aplikacji przyniosłoby korzyści dla wszystkich najbardziej obciążających zapytań. Dzięki temu skrócony zostałby czas generowania strony lektoratu, prowadzącego oraz generowania odpowiedzi wykorzystywanych przez API REST-owe, które jest używane przy dynamicznym doczytywaniu opinii.
W dłuższej perspektywie rozwiązanie tego problemu może się okazać dużo ważniejsze, chociażby ze względu na szybki potencjał wzrostu liczby głosów, których zliczanie mogłoby z czasem zacząć pochłaniać coraz więcej czasu.

%\subsection{Inne testy}
%OBJ
%Tutaj o testach jednostkowych i akceptacyjnych.

\subsection{Wnioski}

% testowanie 
% https://docs.djangoproject.com/en/3.2/topics/testing/tools/
% https://www.django-rest-framework.org/api-guide/testing/#testing
% https://docs.djangoproject.com/en/3.2/topics/performance/
% https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn/Server-side/Django/Testing


%dokumentacja https://www.django-rest-framework.org/topics/documenting-your-api/#the-options-method

Z otrzymanych wyników można wnioskować, że na ten moment aplikacja charakteryzuje się zadowalającym poziomem wydajności. Na badanej konfiguracji sprzętowej rozwiązanie jest w stanie przetworzyć około trzydziestu zapytań na sekundę, co potencjalnie przekłada się na setki użytkowników mogących jednocześnie korzystać z serwisu.


Dodane mechanizmy wielodostępowości nie wpływają w znaczący sposób na wydajność strony.

Aplikacja ma dość duży potencjał jeśli chodzi o skalowalność, zarówno wszerz, jak i wzwyż. Po części jest to zasługa oddzielnej bazy danych oraz bezstanowości protokołu HTTP.